\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{mathdots}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{cite}
\usepackage{PMSTYLE}

\newcommand{\iu}{\mathrm{i}}
\newcommand{\rank}{\operatorname{rank}}

\begin{document}
    \hyphenation{СПбГУ}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%                     УДК | АВТОР | НАЗВАНИЕ СТАТЬИ               %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% УДК для статьи берется со страницы http://teacode.com/online/udc/
    \udk{УДК 519.254}

%%%   Если у статьи 1 автор
%%%     Фамилия~И.\:О.
%\author{Фамилия~И.\:О.}

%%%   Если у статьи 2 и более автора
%%%     Фамилия~И.\:О.
    \author{Хромов~Н.\:А., Голяндина~Н.\:Э.}

%%%%%%%%%   Название статьи
    \title{High-order MSSA для выделения сигнала}

    \renewcommand{\thefootnote}{ }
    {\footnotetext{{\it Хромов Никита Андреевич} -- студент, Санкт-Петербургский государственный университет;
    e-mail: hromovn@mail.ru, тел.: +7(981)509-25-94}}
    {\footnotetext{{\it Голяндина Нина Эдуардовна} -- доцент, Санкт-Петербургский государственный университет;
    e-mail: n.golyandina@spbu.ru, тел.: +7(911)957-20-08}}

% если по ГРАНТУ
    {\footnotetext{Работа выполнена при финансовой поддержке РНФ, проект № 23-21-00222}} % и/или СПбГУ, НИР № 0.00.000.0000}}

    \maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%                РЕКОМЕНДАЦИЯ К ПУБЛИКАЦИИ                %%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Рекомендация научного руководителя (необходимо для студентов и аспирантов).

%%%% БЕЗ рекомендации
    \norec{}

%%%% Рекомендовано профессором ...
%    \recprof{Утешевым~А.\:Ю.}

%%%% Рекомендовано доцентом ...
%\recdotz{Голяндиной~Н.\:Э.}

%%%% Рекомендовано старшим преподавателем ...
%\recsp{Ереминым~А.\:С.}

%%%% Рекомендовано ассистентом ...
%\recassist{Ереминым~А.\:С.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

    \razdel{Введение}
    SSA (Singular Spectrum Analysis)~\cite{ssa} является распространённым
    методом анализа и прогноза временных рядов.
    Этот метод используется, в частности, для выделения сигнала и выделения тренда и периодических компонент из временного ряда.
    Хотя в последнее время получили распространение методы машинного обучения (например, в~\cite{ezhov-ssa} рассматривается
    задача прогноза с предобработкой временного ряда методом SSA перед применением нейронных сетей для прогноза),
    задача анализа одного недлинного временного ряда не теряет своей актуальности.
    Ряд методов рассматривает при этом конкретные модели для сигнала/тренда (например, в~\cite{Vestnik}
    рассматривается полиномиальная регрессия).
    Метод SSA не требует задания параметрической модели, поэтому он более универсальный.
    Однако, при этом метод SSA хорошо работает и с моделью в виде суммы комплексных экспонент или
    в виде суммы экспоненциально-модулированных гармоник в вещественном случае,
    что позволяет оценивать параметры в этих моделях.

    Метод SSA основан на сингулярном разложении особой матрицы, построенной по временному ряду; она называется траекторной.
    Обобщение метода SSA на случай многомерных сигналов называется MSSA~\cite{mssa}.
    Для оценки параметров временного ряда в параметрической модели методов SSA и MSSA используется метод ESPRIT
    (Estimation of signal parameters via rotational invariance techniques)~\cite{ESPRIT}, который также основан на
    сингулярном разложении траекторной матрицы и относится к классу методов, основанных на подпространстве сигнала.
    
    В работе~\cite{papy-esprit} предлагается модификация метода ESPRIT, основанная на переходе от траекторной матрицы и
    матричного сингулярного разложения к траекторному тензору и тензорному сингулярному разложению, и
    демонстрируется преимущество такой модификации при оценке параметров, в частности, частот. При этом для случая многомерного временного ряда особой структуры преимущество наиболее очевидно.
    В данной работе мы рассматриваем аналогичную тензорную модификацию метода MSSA
    (HO-MSSA, где HO --- сокращение от high order) для выделения сигналов
    из временных рядов.
    Целью работы является сравнение метода MSSA с его тензорной модификацией на временных рядах,
    аналогичных тем, что были рассмотрены в~\cite{papy-esprit}.


    В разделе~2 опишем модель рассматриваемых сигналов.
    В разделе~3 определим траекторную матрицу и траекторный тензор, а также дадим определение ранга сигнала.
    В этом разделе приведено утверждение о соотношении между матричным и тензорным рангами сигнала.
    В разделе~4 коротко опишем метод MSSA и его тензорную модификацию HO-MSSA для задачи выделения сигнала.
    Описание во всех разделах будет дано в более общей комплексной форме, хотя применять метод мы будем в вещественном случае.
    В разделе~5 описаны результаты численных сравнений.

    \razdel{Модель сигнала} \label{sec:model}
    Опишем рассматриваемые многомерные комплексные сигналы.
    Пусть дан одномерный временной ряд, состоящий из $N$ комплексных значений $s_n$, $n=0, 1,\ldots, N-1$,
    и пусть этот ряд представим в виде конечной суммы $R$ экспоненциально-модулированных комплексных гармоник
    \begin{equation}
        s_n = \sum_{j=1}^{R} a_j e^{ -\alpha_j n }
        e^{\iu \left( 2 \pi \omega_j n + \varphi_j\right)}.\label{eq:1d-complex-model}
    \end{equation}
    Параметрами модели являются амплитуды $a_j \in \mathbb{R}\setminus\{0\}$, фазы ${\varphi_j \in [0, 2\pi)}$,
    частоты $\omega_j\in [0, 1/2]$ и степени затухания $\alpha_j \in \mathbb{R}$.

    Модель многомерного сигнала имеет вид набора $P$ одномерных сигналов вида~\eqref{eq:1d-complex-model}, то есть
    \begin{equation}
        s_n^{(p)} = \sum_{j=1}^{R(p)} a_j^{(p)} e^{ -\alpha_j^{(p)} n }
        e^{\iu \left( 2 \pi \omega_j^{(p)} n + \varphi_j^{(p)}\right)},
        \label{eq:nd-complex-model-general}
    \end{equation}
    где $n=0,1,\ldots, N-1$, а $p$ ($1\leqslant p \leqslant P$) отвечает за номер одномерного временного ряда.
    Далее мы будем рассматривать частный случай такой модели, при котором параметры $R(p)$, $\omega_j^{(p)}$ и
    $\alpha_j^{(p)}$ не зависят от номера ряда $p$:
    \begin{equation}
        s_n^{(p)} = \sum_{j=1}^{R} a_j^{(p)} e^{ -\alpha_j n }
        e^{\iu \left( 2 \pi \omega_j n + \varphi_j^{(p)}\right)}.
        \label{eq:nd-complex-model}
    \end{equation}
    Это обосновано тем, что такая модель применяется в спектроскопии ядерного магнитного резонанса~\cite{NMR}.
    Кроме того, в работе~\cite{papy-esprit} используется именно этот частный случай модели.

    \Remark[n]~В общем случае можно рассматривать модели временных рядов вида~\eqref{eq:1d-complex-model},
    в которых амплитуды являются ненулевыми многочленами, однако этот случай выходит за рамки этой работы.

    \razdel{Ряды конечного ранга и тензорные ранги}
    Одними из ключевых объектов в теории SSA являются \emph{ряды конечного ранга}.
    В данном разделе мы изложим теорию, касающуюся рядов конечного ранга, а затем рассмотрим теорию тензорных рангов,
    и приведём утверждения, связывающие ранги рядов с рангами определенных тензоров.

    \podrazdel{Ряды конечного ранга}
    Введём несколько вспомогательных определений.

    \Definition~\emph{Оператором вложения с длиной окна $L$} будем называть отображение, преобразующее временной ряд (возможно, комплексный)
    $\left(x_0, x_1, \ldots, x_{N-1}\right)$ в ганкелеву матрицу размерности $L\times K$ ($K = N-L+1$) следующим образом:
    \begin{equation}
        \mathbb{H}_L\left( \left(x_0, x_1, \ldots, x_{N-1}\right) \right) =
        \begin{pmatrix}
            x_0     & x_1     & { x}_2  & \ldots  & x_{K-1} \\
            x_1     & x_2     & \iddots & \ldots  & \vdots  \\
            x_2     & \iddots & \iddots & \ldots  & \vdots  \\
            \vdots  & \vdots  & \vdots  & \vdots  & x_{N-2} \\
            x_{L-1} & \ldots  & \ldots  & x_{N-2} & x_{N-1} \\
        \end{pmatrix}.\label{eq:hankelization-operator}
    \end{equation}

    \Definition~\emph{Траекторной матрицей одномерного временного ряда $(x_0, x_1, \ldots, x_{N-1})$ с длиной окна $L$}
    называется матрица $\mathbf{H}$, полученная применением оператора вложения с длиной окна $L$ к данному временному ряду.

    \Definition~Ряд $(x_0, x_1, \ldots, x_{N-1})$ называется \emph{рядом конечного ранга $d$} ($d<N/2$), если для любой длины
    окна $L < N$ такой, что $\min(L, K) \geqslant d$, траекторная матрица этого ряда, построенная по
    \newpage
    \noindent данной длине окна, имеет ранг $d$.

    \Example~Временной ряд вида~\eqref{eq:1d-complex-model} имеет ранг, равный количеству уникальных пар
    $(\alpha_j, \omega_j)$ по всем $j$~\cite{Stepanov}.

    \Definition~Рассмотрим многомерный временной ряд
    \[
        \left(s_0^{(p)}, s_1^{(p)}, \ldots, s_{N-1}^{(p)}\right), \quad p = 1, 2, \ldots, P.
    \]
    Построим для каждого одномерного ряда $\left(s_n^{(p)}\right)_{n=0}^{N-1}$ траекторную матрицу с длиной окна
    $L$:
    \[
        \mathbf{H}_p = \mathbb{H}_L\left( s_0^{(p)}, s_1^{(p)}, \ldots, s_{N-1}^{(p)} \right).
    \]
    Тогда \emph{траекторной матрицей данного многомерного ряда с длиной окна $L$} называется матрица $\mathbf{H}$, полученная
    приписыванием матриц $\mathbf{H}_p$ друг за другом по столбцам:
    \begin{equation}
        \mathbf{H} = [\mathbf{H}_1 : \mathbf{H}_2 : \ldots : \mathbf{H}_P].\label{eq:nd-trajectory-matrix}
    \end{equation}
    \Remark[n]~Ранг многомерного ряда определяется аналогично рангу одномерного ряда с заменой траекторной матрицы
    одномерного ряда на траекторную матрицу многомерного ряда.

    \Example~Многомерный временной ряд вида~\eqref{eq:nd-complex-model-general} имеет ранг равный количеству уникальных
    пар $(\alpha_j^{(p)}, \omega_j^{(p)})$ по всем $j$ и $p$~\cite{Stepanov}.

    \Example~Так как $\cos(2 \pi \omega n + \varphi_n) =
    \left( e^{2\pi \iu \omega n + \varphi_n} + e^{-2\pi \iu \omega n - \varphi_n} \right) / 2$,
    то ранг ряда
    \begin{equation}
        s_n = A e^{\alpha n} \cos(2\pi \omega n + \varphi)\label{eq:exp-modul-cos}
    \end{equation}
    с $A\ne 0$ равен $2$, если $\omega \in (0, 1/2)$ и равен $1$, если $\omega \in \{0, 1/2\}$.

    \Example~Пусть ряд представляется в виде суммы $M$ \\ экспоненциально-модулированных гармоник
    \begin{equation}
        s_n = \sum_{j=1}^{M} A_j e^{\alpha_j n} \cos(2\pi \omega_j n + \varphi_j),\label{eq:exp-modul-cos-sum}
    \end{equation}
    где $A_j \ne 0$.
    Обозначим
    \[
        r(\omega) =
        \begin{cases}
            1, & \omega \in \{0, 1/2\},\\
            2, & \text{иначе},
        \end{cases}
    \]
    тогда ранг ряда~\eqref{eq:exp-modul-cos-sum} равен сумме $\sum_{(\omega, \alpha) \in \Omega} r(\omega)$, где
    $\Omega$~-- множество уникальных пар $(\omega_j, \alpha_j)$ по всем $j$.

    \podrazdel{Тензорные ранги}
    
    \Definition~\emph{Векторами тензора $\mathcal{A} \in \mathbb{C}^{I_1\times I_2 \times \ldots \times I_M}$ по
    измерению $n$} называются векторы вида
    $\left(\left( a_{i_1 i_2 \ldots i_{n-1} k i_{n+1} \ldots i_M} \right)_{k=1}^{I_n}\right)^\mathrm{T}$,
    где индексы $i_j$ фиксированы.
%    \Definition~\emph{Векторами тензора $\mathcal{A} \in \mathbb{C}^{I_1\times I_2 \times \ldots \times I_M}$ вдоль
%    измерения $n$} называются векторы вида $\left(a_1, a_2, \ldots, a_{I_n} \right)^\mathrm{T}$,
%    где $a_j = \mathcal{A}_{i_1 i_2 \ldots i_{n-1} j i_{n+1} \ldots i_M}$, а индексы $i_k$ фиксированы.
%    \Definition~\emph{Векторами тензора $\mathcal{A} \in \mathbb{C}^{I_1\times I_2 \times \ldots \times I_M}$ по
%    измерению $n$} называются векторы вида $\left(\hat{a}_1, \hat{a}_2, \ldots, \hat{a}_{I_n} \right)^\mathrm{T}$,
%    где $\hat{a}_j = a_{i_1 i_2 \ldots i_{n-1} j i_{n+1} \ldots i_M}$ и индексы $i_k$ ($k\ne n$) фиксированы.
%    \Definition~\emph{Векторами тензора $\mathcal{A}$ по
%    измерению $n$} называются векторы, получаемые варьированием индекса с номером $n$ при фиксированных остальных.
%    \Definition~\emph{$n$-рангом} тензора $\mathcal{A}$ называют ранг развёртки этого тензора по измерению $n$.
%    Обозначение: $\rank_n(\mathcal{A})$.

    \Definition~\emph{$n$-Рангом} тензора $\mathcal{A}$ называют размерность линейной оболочки, построенной
    по векторам этого тензора по измерению $n$.
    Обозначение: $\rank_n(\mathcal{A})$.

    \Definition~\emph{Траекторным тензором многомерного временного ряда}
    \[
        \left( x_0^{(p)}, x_1^{(p)}, \ldots, x_{N-1}^{(P)} \right), \quad p=1,2,\ldots, P
    \]
    \emph{с длиной окна $L$} называется тензор $\mathcal{H}\in\mathbb{C}^{L\times K \times P}$ ($K = N-L+1$),
    элемент $h_{lkp}$ которого равен $x_{l+k-2}^{(p)}$.
    То есть слой траекторного тензора с номером $p$ по третьему измерению получается как траекторная матрица,
    построенная по ряду с номером $p$ с длиной окна $L$:
    \begin{equation}
        \mathcal{H}_{\cdot \cdot p} = \mathbb{H}_L\left(
        \left( x_0^{(p)}, x_1^{(p)}, \ldots x_{N-1}^{(p)} \right)
        \right).\label{eq:nd-trajectory-tensor}
    \end{equation}

    Основываясь на виде траекторного тензора многомерного ряда, можно доказать следующее утверждение,
    связывающее понятие многомерного ряда конечного ранга и понятие $n$-рангов траекторного тензора этого ряда.

    \Statement{(Об $n$-рангах траекторного тензора многомерного ряда конечного ранга)}
    Пусть временной ряд
    \[
        \left( x_0^{(p)}, x_1^{(p)}, \ldots, x_{N-1}^{(p)} \right), \quad p=1, 2,\ldots, P
    \]
    имеет ранг $d$ в терминах MSSA, тогда для траекторного тензора $\mathcal{H}$, построенного по любой длине окна $L<N$
    такой, что ${\min(L, K) \geqslant d}$, выполняется $\rank_1(\mathcal{H})=\rank_2(\mathcal{H})=d$, а $3$-ранг этого тензора
    равен рангу матрицы, в строках которой записаны заданные одномерные ряды.
%    \begin{equation}
%        \mathbf{S} =
%        \begin{pmatrix}
%            x_0^{(1)} & x_1^{(1)} & \ldots & x_{N-1}^{(1)} \\
%            x_0^{(2)} & x_1^{(2)} & \ldots & x_{N-1}^{(2)} \\
%            \vdots    & \vdots    & \ldots & \vdots        \\
%            x_0^{(P)} & x_1^{(P)} & \ldots & x_{N-1}^{(P)}
%        \end{pmatrix}.\label{eq:3-rank-matrix}
%    \end{equation}

    \razdel{Методы для оценки сигнала}
    Пусть дан некоторый многомерный сигнал вида~\eqref{eq:nd-complex-model}.
    В работе~\cite{papy-esprit} рассматривается задача оценки параметров $\omega_j$ и $\alpha_j$ такого ряда, мы же
    будем рассматривать задачу оценки значения самого сигнала по наблюдаемому зашумлённому сигналу. В качестве шума можно рассматривать нерегулярные колебания вокруг нуля. Мы будем рассматривать реализации независимого гауссовского шума с нулевым математическим ожиданием и одинаковой дисперсией для разных рядов.

    \podrazdel{MSSA}
    %Пусть дан многомерный временной ряд вида~\eqref{eq:nd-complex-model}.
    Приведём алгоритм MSSA для решения задачи оценки многомерного сигнала по зашумлённому ряду.

    На первом шаге выбирается длина окна $L$ и по ней строится траекторная матрица $\mathbf{H}$~\eqref{eq:nd-trajectory-matrix}
    данного многомерного ряда.
    Эту матрицу можно представить в виде её сингулярного разложения (SVD)
    \begin{equation}
        \mathbf{H}=
        \sum_{j=1}^{d} \sigma_j U_j V_j^{\mathrm{H}},
        \label{eq:1d-complex-svd}
    \end{equation}
    где $d=\rank(\mathbf{H}) \geqslant \min(L, K)$, $\sigma_j$~-- сингулярные числа матрицы $\mathbf{H}$,
    верхний индекс $\mathrm{H}$ обозначает эрмитово сопряжение, а
    матрицы $\mathbf{U}=\left[ U_1 : U_2 : \ldots : U_d \right] \in \mathbb{C}^{L \times d}$ и
    $\mathbf{V}=\left[ V_1 : V_2 : \ldots : V_d \right] \in \mathbb{C}^{K \times d}$ унитарные.

    Если на данный сигнал воздействует шум, то траекторная матрица будет матрицей полного ранга и тогда рассматривается наилучшее приближение траекторной матрицы матрицей заданного ранга $r \leqslant d$:
    \begin{equation}
        \widehat{\mathbf{H}}=
        \sum_{j=1}^{r} \sigma_j U_j V_j^{\mathrm{H}}.
        \label{eq:1d-best-rank-approx}
    \end{equation}
    Последний шаг алгоритма~-- восстановление, заключается в усреднении каждой матрицы $\widehat{\mathbf{H}}_p$ по побочным диагоналям, то есть
    \begin{equation}
        \widetilde{s}_n^{(p)} = \frac {1}{|M_n|} \sum_{i,j\in M_n}\widehat{h}_{ij}^{(p)}, \quad n=0,1,\ldots, N-1,
        \label{eq:1d-diag-averaging}
    \end{equation}
    где ${M_n = \left\{(i, j):\: i+j-2=n,\, 1 \leqslant i \leqslant L,\,  1 \leqslant j \leqslant K\right\}}$, а
    $\widehat{h}_{ij}^{(p)}$~-- элементы матрицы $\widehat{\mathbf{H}}_p$.
    Результат такого усреднения $\widetilde{s}_n^{(p)}$ считается оценкой сигнала $s_n^{(p)}$.
    
    \podrazdel{High-Order MSSA}
    В работе~\cite{papy-esprit} была предложена тензорная модификация алгоритма ESPRIT для оценки параметров
    многомерных сигналов.
    В этом разделе мы приведём расширение этого алгоритма для решения задачи выделения сигнала из многомерных \newpage \noindent рядов.

    Рассматриваем многомерный временной ряд с сигналом вида~\eqref{eq:nd-complex-model}.
    На первом шаге выбирается длина окна $1<L<N$ и по данному ряду строится
    траекторный тензор многомерного ряда $\mathcal{H}$~\eqref{eq:nd-trajectory-tensor}.
    Затем траекторный тензор представляется в виде своего HO-SVD \cite{hosvd}
    \begin{equation}
        \mathcal{H} = \sum_{l=1}^{d_1} \sum_{k=1}^{d_2} \sum_{p=1}^{d_3}
        c_{lkp} U^{(1)}_l \circ U^{(2)}_k \circ U^{(3)}_p.
        \label{eq:nd-hosvd}
    \end{equation}
    Из примера~2 и утверждения~1 следует, что при некоторых условиях на $N$ и $L$ $1$- и $2$-ранги траекторного тензора
    будут равны количеству уникальных пар $(\alpha_j^{(p)}, \omega_j^{(p)})$ по всем $j$ и $p$, а $3$-ранг будет равен
    рангу матрицы, в строках которой записаны заданные одномерные ряды.
    Если во временном ряде присутствует шум, то у траекторного тензора будут максимальные $n$-ранги,
    и тогда выбираются параметры $r$ и $r_3$ и строится приближение траекторного тензора с $1$- и $2$-рангами, равными
    $r$, и $3$-рангом, равным $r_3$:
    \begin{equation}
        \widehat{\mathcal{H}} = \sum_{l=1}^{r} \sum_{k=1}^{r} \sum_{p=1}^{r_3}
        \sigma_{lkp} U^{(1)}_l \circ U^{(2)}_k \circ U^{(3)}_p.
        \label{eq:nd-cropped-hosvd}
    \end{equation}

    Последний шаг алгоритма аналогичен по смыслу шагу восстановления в алгоритме
    MSSA и заключается в усреднении матриц-слоёв $\widehat{\mathcal{H}}_{\cdot \cdot p}$ полученного приближения
    вдоль побочных диагоналей ${l+k = \operatorname{const}}$.

    \razdel{Численные сравнения}
    В данном разделе приведем результаты численных сравнений метода MSSA с его тензорным аналогом
    HO-MSSA.
    Точность выделения сигнала сравнивалась с помощью RMSE оценки сигнала по 1000
    реализациям шума.
    Методы сравнивались на одних и тех же реализациях шума, все различия значимы при уровне значимости $\alpha = 0.05$.

    \podrazdel{Сигнал с одинаковыми фазами}
    Пусть временной ряд имеет вид
    \begin{equation}
        \begin{split}
            x_n^{(p)} = c_1^{(p)} e^{-0.01 n} \cos(2\pi 0.2 n) + c_2^{(p)} e^{-0.02 n} \cos(2\pi 0.22 n) + \varepsilon_n^{(p)},
        \end{split}\label{eq:nd-comparison}
    \end{equation}
    где $n=0,1,\ldots, 24$, $p=1,2,\ldots, 12$, $c_k^{(p)}$~-- независимые нормальные случайные
    величины с нулевым средним и стандартным
    \newpage \vspace*{0.3cm} \noindent отклонением $1$, $\varepsilon_n^{(p)}$~-- последовательность независимых нормальных случайных
    величин с нулевым средним и стандартным отклонением $\sigma = 0.02$

    Будем сравнивать точность выделения сигнала при выборе оптимальных для каждого метода длин окна
    (для MSSA $L = 22$, для HO-MSSA $L=20$).
    Ранг сигнала в обоих случаях равен 4, а $3$-ранг траекторного тензора равен 2.
    Соответственно, число компонент для оценки сигнала в MSSA будем выбирать равным 4, число компонент
    по первым двум измерениям в HO-MSSA тоже равным 4, а по третьему измерению~-- 2.
    В таблице~1 в первой строке приведены значения RMSE оценок многомерного сигнала~\eqref{eq:nd-comparison} методами
    MSSA и HO-MSSA.
    Видно, что метод HO-MSSA отделил сигнал с б\'{о}льшей точностью, чем метод MSSA, что аналогично результатам,
    полученным в работе~\cite{papy-esprit} для точности оценок параметров сигнала.

    \podrazdel{Сигнал с линейно меняющимися фазами}
    Пусть временной ряд имеет вид
    \begin{equation}
        \begin{split}
            x_n^{(p)} = &c_1^{(p)} e^{-0.01 n} \cos(2\pi 0.2 n + p \pi / 6)\\
            + &c_2^{(p)} e^{-0.02 n} \cos(2\pi 0.22 n + p \pi / 9) + \varepsilon_n^{(p)},
        \end{split}\label{eq:nd-comparison-lin-phase}
    \end{equation}
    где $n=0,1,\ldots, 24$, $p=1,2,\ldots, 12$, $c_k^{(p)}$~-- независимые нормальные случайные
    величины с нулевым средним и стандартным отклонением $1$, $\varepsilon_n^{(p)}$~-- последовательность независимых нормальных случайных величин
    с нулевым средним и стандартным отклонением $\sigma = 0.02$

    Будем сравнивать точность выделения сигнала при выборе оптимальных для каждого метода длин окна
    (для обоих методов оптимальное $L = 21$).
    Ранг сигнала в обоих случаях равен 4, а $3$-ранг траекторного тензора равен 4.
    Соответственно, число компонент для оценки сигнала в MSSA будем выбирать равным 4 и
    число компонент по всем измерениям в HO-MSSA тоже равным 4.
    \Table{RMSE оценки многомерного сигнала}{|l|c|c|}{
         & MSSA & HO-MSSA \nextline
        сигнал~\eqref{eq:nd-comparison} & $0.0107$ & $0.0079$ \nextline
        сигнал~\eqref{eq:nd-comparison-lin-phase} & $0.00924$ & $0.00918$ \nextline
    }{}
%    \Table{RMSE оценки сигнала \label{tab:1d-rmse}}{|c|c|c|c|}{
%        SSA~\eqref{eq:1d-comparison} & HO-SSA~\eqref{eq:1d-comparison} & MSSA~\eqref{eq:nd-comparison} & HO-MSSA~\eqref{eq:nd-comparison}\nextline
%        $0.0188$ & $0.0197$ & $0.0107$ & $0.0079$\nextline
%        - & - & $0.00924$ & $0.00918$ \nextline
%    }{}
%    \Table{RMSE оценки многомерного сигнала}{|c|c|}{
%    MSSA & HO-MSSA \nextline
%    $0.0107$ & $0.0079$ \nextline
%    }{}
    Во второй строке таблицы~1 приведены значения RMSE оценок многомерного сигнала~\eqref{eq:nd-comparison-lin-phase}
    методами MSSA и HO-MSSA.
    Видно, что метод HO-MSSA отделил сигнал с б\'{о}льшей точностью, чем метод MSSA, однако это преимущество
    уменьшилось по сравнению со случаем равных фаз.

    \razdel{Заключение}
    В результате работы было показано, что тензорный вариант HO-MSSA для выделения многомерного сигнала дал точность выше, чем обычный MSSA. Соответственно, в следующих исследованиях имеет смысл развивать теорию метода HO-MSSA для увеличения точности оценивания сигнала и его компонент.


    \begin{thebibliography}{40}

        \bibitem{ssa} Golyandina~N., Nekrutkin~V., Zhigljavsky~A.\: A. Analysis of Time Series Structure - SSA and Related Techniques. Chapman and Hall/CRC, 2001. 320~p.
        \bibitem{ezhov-ssa} Ежов~Ф.\: В. Исследование гибридных моделей нейронных сетей с применением SSA на примере реальных данных // Процессы управления и устойчивость. 2022. Т.~9, №~1. С.~223--231.
        \bibitem{Vestnik} Головкина~A.\: Г., Козынченко~В.\: А., Клименко~И.\: С. Метод последовательных приближений для построения модели динамической полиномиальной регрессии // Вестник Санкт-Петербургского университета. Прикладная математика. Информатика. Процессы управления. 2023. Т.~18, Вып.~4. С.~487--500.
        \bibitem{mssa} Golyandina~N., Zhigljavsky~A. Singular Spectrum Analysis for Time Series. Springer Berlin, Heidelberg, 2020. 146~p.
        \bibitem{ESPRIT} Roy~R., Kailath~T. ESPRIT-estimation of signal parameters via rotational invariance techniques // IEEE Transactions on Acoustics, Speech, and Signal Processing. 1989. Vol.~37(7). P.~984--995.
         \bibitem{papy-esprit}Papy~J.\:M., De~Lathauwer~L., Van~Huffel~S. Exponential data fitting using multilinear algebra: the single-channel and multi-channel case // Numerical Linear Algebra with Applications. 2005. Vol.~12(8). P.~809--826.
       \bibitem{NMR} Van~Huffel~S., Chen~H., Decanniere~C., Van~Hecke~P. Algorithm for Time-Domain NMR Data Fitting Based on Total Least Squares // Journal of Magnetic Resonance. 1994. Vol.~110(2). P.~228--237.
        \bibitem{Stepanov} Степанов~Д.\: В., Голяндина~Н.\: Э. Варианты метода <<Гусеница>>-SSA для прогноза многомерных временных рядов // Труды IV Международной конференции <<Идентификация систем и задачи управления>> SICPRO’05. 2005. С.~1831--1848.
        \bibitem{hosvd} De~Lathauwer~L., De~Moor~B., Vandewalle~J. A Multilinear Singular Value Decomposition // SIAM Journal on Matrix Analysis and Applications. 2000. Vol.~21(4). P.~1253--1278.
    \end{thebibliography}
\end{document} 